% ID: FIS-DIN-PIA-001
% Titolo: Blocco lanciato verso monte su piano inclinato con attrito
% Disciplina: Fisica
% Area: Dinamica
% Argomento: Piano inclinato
% Sottoargomento: Attrito dinamico e inversione del moto
% Classe: Terza liceo scientifico
% Difficolta: 4
% Tipo: problema_numerico
% Risultato: a_salita = -5,9 m/s^2; t_stop = 0,68 s; s = 1,35 m; t_tot = 1,51 s
% Tempo_stimato: 14 min
% Competenze: scelta del sistema di riferimento, bilancio delle forze, cinematica
% Prerequisiti: piano inclinato, attrito dinamico, moto uniformemente accelerato
% Tag: fisica, dinamica, piano_inclinato, attrito, moto_accelerato
% Fonte: verifica_fisica_dinamica_anonimizzata
% Autore: Riccardo Carli
% Licenza: CC-BY-SA-4.0

\begin{esercizio}
Un blocco di massa \(m = 1{,}5\,\mathrm{kg}\) scivola su un piano inclinato di
\(\theta = 30^\circ\) rispetto all'orizzontale. Il coefficiente d'attrito
dinamico tra blocco e piano vale \(\mu_k = 0{,}12\).

Il blocco viene lanciato verso monte con velocita iniziale
\(v_0 = 4{,}0\,\mathrm{m/s}\). Determina l'accelerazione lungo il piano,
specificandone il segno, il tempo impiegato dal blocco per fermarsi e lo
spazio risalito. Calcola infine quanto tempo trascorre complessivamente prima
che il blocco torni al punto di partenza.
\end{esercizio}

\begin{soluzione}
Scegliamo come verso positivo quello verso monte lungo il piano inclinato.

Durante la salita, sia la componente del peso lungo il piano sia l'attrito sono
diretti verso valle. Quindi:
\[
a_\text{salita}
=-g\sin\theta-\mu_k g\cos\theta.
\]

Sostituendo i dati:
\[
a_\text{salita}
=-9{,}8\sin 30^\circ
-0{,}12\cdot 9{,}8\cos 30^\circ
\simeq -5{,}9\,\mathrm{m/s^2}.
\]

Il tempo necessario per fermarsi si ricava da:
\[
v=v_0+a_\text{salita}t.
\]
Ponendo \(v=0\):
\[
t_\text{stop}=\frac{-v_0}{a_\text{salita}}
=\frac{-4{,}0}{-5{,}9}
\simeq 0{,}68\,\mathrm{s}.
\]

Lo spazio percorso verso monte e:
\[
s=v_0t_\text{stop}
\frac{1}{2}a_\text{salita}t_\text{stop}^2.
\]
\[
s\simeq 4{,}0\cdot 0{,}68
\frac{1}{2}(-5{,}9)(0{,}68)^2
\simeq 1{,}35\,\mathrm{m}.
\]

Nella discesa il blocco parte da fermo dal punto piu alto. La componente del
peso e verso valle, mentre l'attrito e verso monte. Mantenendo positivo il
verso verso monte:
\[
a_\text{discesa}
=-g\sin\theta+\mu_k g\cos\theta.
\]

\[
a_\text{discesa}
=-9{,}8\sin 30^\circ
0{,}12\cdot 9{,}8\cos 30^\circ
\simeq -3{,}9\,\mathrm{m/s^2}.
\]

Per tornare al punto di partenza deve percorrere \(1{,}35\,\mathrm{m}\) verso
valle. In modulo:
\[
s=\frac{1}{2}|a_\text{discesa}|t_\text{discesa}^2.
\]

\[
t_\text{discesa}
=\sqrt{\frac{2s}{|a_\text{discesa}|}}
=\sqrt{\frac{2\cdot 1{,}35}{3{,}9}}
\simeq 0{,}83\,\mathrm{s}.
\]

Il tempo complessivo e:
\[
t_\text{tot}=t_\text{stop}+t_\text{discesa}
\simeq 0{,}68+0{,}83
\simeq 1{,}51\,\mathrm{s}.
\]
\end{soluzione}
