% ID: FIS-FLU-VAS-001
% Titolo: Livello del liquido nei vasi comunicanti
% Disciplina: Fisica
% Area: Fluidostatica
% Argomento: Vasi comunicanti
% Sottoargomento: Equilibrio idrostatico
% Classe: Terza liceo artistico
% Difficolta: 2
% Tipo: quesito_teorico
% Risultato: alla stessa quota la pressione deve essere uguale
% Tempo_stimato: 6 min
% Competenze: interpretazione fisica, argomentazione, equilibrio idrostatico
% Prerequisiti: pressione idrostatica, equilibrio, liquidi
% Tag: fisica, fluidostatica, vasi_comunicanti, pressione_idrostatica, equilibrio
% Fonte: verifica_fisica_fluidostatica_anonimizzata
% Autore: Riccardo Carli
% Licenza: CC-BY-SA-4.0

\begin{esercizio}
Quattro recipienti di forme diverse sono collegati tra loro alla base e
contengono lo stesso liquido. Dopo un tempo sufficiente, il liquido risulta alla
stessa altezza in tutti i recipienti.

Spiega perche il livello finale del liquido e identico nei quattro contenitori,
anche se le loro forme sono diverse.
\end{esercizio}

\begin{soluzione}
Nei vasi comunicanti, se il liquido e lo stesso e i recipienti sono aperti
alla stessa pressione atmosferica, il livello finale deve essere uguale in
tutti i rami.

Il motivo e che, in un liquido fermo, la pressione alla profondita \(h\) vale:
\[
p=p_0+\rho gh.
\]
Alla base dei recipienti collegati il liquido puo muoversi liberamente. Se in
un ramo il livello fosse piu alto che in un altro, alla stessa quota la
pressione sarebbe maggiore nel ramo con colonna di liquido piu alta. Questa
differenza di pressione metterebbe il liquido in movimento.

Il flusso si arresta solo quando, alla stessa quota, le pressioni diventano
uguali. Poiche \(p_0\), \(\rho\) e \(g\) sono gli stessi, deve essere uguale
anche l'altezza \(h\) della colonna di liquido. Per questo la forma dei
recipienti non modifica il livello finale.
\end{soluzione}
