% ID: FIS-FLU-PID-004
% Titolo: Getti d'acqua da fori a profondita diverse
% Disciplina: Fisica
% Area: Fluidostatica
% Argomento: Pressione idrostatica
% Sottoargomento: Effetto della profondita sulla velocita di uscita
% Classe: Terza liceo artistico
% Difficolta: 3
% Tipo: quesito_teorico
% Risultato: getti parabolici con velocita iniziali diverse
% Tempo_stimato: 8 min
% Competenze: interpretazione fisica, collegamento tra pressione e moto, argomentazione
% Prerequisiti: pressione idrostatica, profondita, moto parabolico
% Tag: fisica, fluidostatica, pressione_idrostatica, getti_acqua, profondita
% Fonte: verifica_fisica_fluidostatica_anonimizzata
% Autore: Riccardo Carli
% Licenza: CC-BY-SA-4.0

\begin{esercizio}
Un recipiente verticale pieno d'acqua ha tre piccoli fori sulla stessa parete,
posti a profondita diverse rispetto alla superficie libera. Quando i fori
vengono aperti, dai tre fori escono getti d'acqua con traiettorie diverse.

Spiega perche i getti non hanno la stessa forma e formula un'ipotesi sul tipo
di curva seguita da ciascun getto.
\end{esercizio}

\begin{soluzione}
I getti non hanno la stessa forma perche la pressione idrostatica aumenta con
la profondita:
\[
p=p_0+\rho gh.
\]
Un foro piu profondo e soggetto a una pressione maggiore rispetto a un foro
vicino alla superficie.

La maggiore pressione produce una maggiore velocita di uscita dell'acqua. In un
modello ideale, trascurando attriti e viscosita, la velocita di uscita e data
dalla legge di Torricelli:
\[
v=\sqrt{2gh},
\]
dove \(h\) e la profondita del foro rispetto alla superficie libera.

Dopo l'uscita dal foro, ogni goccia d'acqua si muove come un proiettile: ha
velocita iniziale orizzontale e accelerazione verticale dovuta alla gravita.
Per questo la traiettoria di ciascun getto e, in prima approssimazione, una
parabola. Le parabole sono diverse perche cambiano sia la velocita iniziale del
getto sia la posizione da cui l'acqua esce.
\end{soluzione}
